\section{Optunaによる単目的最適化}
\subsection{単目的最適化の実行}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 単目的最適化のジョブを投入
pjsub single_objective_optimizaion_run.sh
\end{lstlisting}
投入しているジョブスクリプトの前半(pjsubのオプション)を以下に示す.
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={single\_objective\_optimizaion\_run.sh (前半)},linerange={1-7},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/single_objective_optimizaion_run.sh}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    ジョブ投入コマンド{\ttfamily pjsub}に与えるオプションを{\ttfamily \#PJM }以降に記述できる．
  \item
    なお，
    ジョブ投入コマンド{\ttfamily pjsub}のオプションのほうが優先される．
  \item
    (必須) -L rg=tutorial-o : リソースグループ名 (演習終了後は lecture-o を用いる)
  \item
    (必須) -L node=1 : ノード数指定
  \item
    (任意) -L elapse=0:15:00 : 経過時間制限値 (15分=講習用リソースグループの最大値)
  \item
    (必須) -g gt00 : ジョブ実行時にトークンを消費するプロジェクト名 (gt00=講習用)
  \item
    (任意) -S : ジョブ統計情報とノードごとの詳細情報をファイルに出力(-s : 全体のみ)
  \item
    (任意) -j : ジョブの標準エラー出力を標準出力へ出力
\end{itemize}
}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={single\_objective\_optimizaion\_run.sh (後半)},linerange={8},basicstyle={\footnotesize\ttfamily}]{../run/single_objective_optimizaion_run.sh}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ログのトレース
tail -f log.*
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\footnotesize\ttfamily}]
A new study created in RDB with name: single_objective_optimization # Studyの作成
Case directory: cases/_69ad1c9d0a69648e14803312fb8913e17f39c838     # 解析ケースディレトリ名
Trial 0 finished with value: 0.058488 and parameters: {'0/nut:typeWall': 'nutkWallFunction', 'constant/turbulenceProperties:RAS/RASModel': 'kEpsilon', 'system/fvSchemes:velocity': 'Gauss upwind', 'system/fvSchemes:turbulence': 'Gauss upwind'}. Best is trial 0 with value: 0.058488. # 試行番号(0=初期試行), 目的関数の評価値, パラメータ, 最適試行の評価値
#略
Study statistics: # 試行数
  Number of finished trials: 10 # 終了
  Number of timeout  trials: 0  # タイムアウト
  Number of complete trials: 10 # 正常終了

Best Trial(s): # 最適試行の結果
- [3] path=cases/_d35e2ef155edc201b65ebf4d35816a40ecd8736b, params={'0/nut:typeWall': 'nutUWallFunction', 'constant/turbulenceProperties:RAS/RASModel': 'RNGkEpsilon', 'system/fvSchemes:turbulence': 'Gauss linearUpwind unlimited', 'system/fvSchemes:velocity': 'Gauss QUICKV'}, values=[0.029912]
\end{lstlisting}
なお，
タイムスタンプやカラー表示用のエスケープシーケンスは除いている．
\clearpage
\lstinputlisting[language={Python},caption={single\_objective\_optimizaion.py},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/single_objective_optimizaion.py}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={../share/run.sh},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/cases/share/run.sh}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={../share/Allrun},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/cases/share/Allrun}
\lstinputlisting[language={Python},caption={../share/Allrun.objective},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/cases/share/Allrun.objective}
\clearpage
\subsection{単目的・分散並列最適化の実行}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 単目的・分散並列最適化のジョブを投入
pjsub single_objective_optimizaion_run_parallel.sh
\end{lstlisting}
\vspace{-7mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={single\_objective\_optimizaion\_run\_parallel.sh (非並列からの変更部)},basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={16}]{../run/single_objective_optimizaion_run_parallel.sh}
{\small
同じStudyに対してプロセス(ワーカー)を複数起動すると分散並列化される．
また，
最初のプロセスがStudyを作成するまで待機しているが，
\verb|optuna|コマンドで予めStudyを作成しておいても良い．
}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ログのトレース
tail -f log.single_objective_optimizaion.py.*.p*
# 前のログも表示されるが，以下でも良い
tail -f log.*
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
==> log.single_objective_optimizaion.py.*.p1 <== # 並列数分のログファイルが作成される
Using an existing study with name 'single_objective_optimization' instead of creating a new one. # 先程の非並列の最適化で既にStudyを作成しているので，新規に作成せず，それを読んで続きから再開する．
Case directory: cases/_7219e566851878143622b06484de1f2809ed5ed8 # 解析ケースディレクトリ
Trial 10 finished with value: 0.047073 and parameters: {'0/nut:typeWall': 'nutUWallFunction', 'constant/turbulenceProperties:RAS/RASModel': 'kEpsilon', 'system/fvSchemes:velocity': 'Gauss MUSCLV', 'system/fvSchemes:turbulence': 'Gauss limitedLinear 0'}. Best is trial 3 with value: 0.029912. # 10回の試行(試行番号0-9)から続けるので，試行番号は10から始まる
# 略
==> log.single_objective_optimizaion.py.*.p* <== # 別のプロセスのログファイル
# 略
Study statistics: # 10(先程の最適化)+100(今回の10試行x10並列)=110回の試行が完了
  Number of finished trials: 110
  Number of timeout  trials: 0
  Number of complete trials: 110

Best Trial(s): # 分散並列でも最適化試行は1つ
- [72] path=cases/_ac8b195b4bebc15a1f5df273696b2caa981a70bf, params={'0/nut:typeWall': 'nutUWallFunction', 'constant/turbulenceProperties:RAS/RASModel': 'RNGkEpsilon', 'system/fvSchemes:turbulence': 'Gauss QUICK', 'system/fvSchemes:velocity': 'Gauss limitedLinearV 1'}, values=[0.029649]
# 略
\end{lstlisting}
